\documentclass[a4paper]{scrartcl}
\usepackage[ margin=5mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\twocolumn
\textbf{ANOVA Einfaktoriell}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$k =$ Anzahl der Gruppen ~~ $p =$ Proband\\
$F = \frac{MQE}{MQR}$\\
$df(Numerator) = k-1$\\
$df(Denominator) = n-k$\\
$MQE = \frac{SQE}{k-1}$\\
$SQT = \sum (x_i - Grand~Mean)^2$\\
$SQE = \sum n_{group} * (\overline{group} - Grand~Mean)^2$
\end{addmargin}

\textbf{--- Abh"angig}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$SQW = \sum s^2_p(n_p-1)$\\
$SQB = SQT-SQW$\\
$SQR = SQW - SQE$\\
$MQR = \frac{SQR}{(n-1)-(k-1)}$\\
$\omega^2 = \frac{[\frac{k-1}{n*k} * (MQE - MQR)]}{MQR + \frac{MQB-MQR}{k} + [\frac{k-1}{n*k} * (MQE - MQR)]}$
\end{addmargin}

\textbf{--- Unabh"angig}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$SQR = \sum (x_i - \overline{group})^2 = \sum s^2_{group} * (n_{group}-1)$\\
$MQR = \frac{SQR}{n-k}$\\
$R^2 = \frac{SQE}{SQT}$\\
$\omega^2 = \frac{SQE - (k * MSR)}{SQT + MSR}$
\end{addmargin}
\vspace{0.2cm}

\textbf{ANOVA Mehrfaktoriell}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$SQR = \sum (x_i - \overline{group})^2 = \sum s^2_{group} * (n_{group}-1)$\\
$SQ_{\textit{A}} = \sum n_{groupA} * (\overline{groupA} - Grand~Mean)^2$\\
$SQ_{\textit{A}x\textit{B}} = SQE - SQ_{\textit{A}} - SQ_{\textit{B}}$\\
$MQR = \frac{SQR}{n-k}$\\
$MQ_{\textit{A}} = \frac{SQ_{\textit{A}}}{k_A-1}$ ~~
$MQ_{\textit{A}x\textit{B}} = \frac{SQ_{\textit{A}x\textit{B}}}{(k_A-1)*(k_B-1)}$\\
$F_A = \frac{MQ_A}{MQR}$ ~~ ~~ $F_{AxB} = \frac{MQ_{AxB}}{MQR}$\\
$\omega^2 = \frac{[\frac{k-1}{n*k} * (MQE - MQR)]}{MQR + \frac{MQB-MQR}{k} + [\frac{k-1}{n*k} * (MQE - MQR)]}$
\end{addmargin}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Central Limit Theorem}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
if $n > 30$: $SE \approx \frac{s}{\sqrt{n}}$
\end{addmargin}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Chi Quadrat Test}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$\chi^2=\sum{\frac{(Beobachtet_{ij}-Modell_{ij})^2}{Modell_{ij}}}$\\
$Modell_{ij} = \frac{Zeilensumme_i * Spaltensumme_j}{n}$\\
$df = (Spalten-1)*(Zeilen-1)$
\end{addmargin}

\vspace{0.2cm}

\textbf{EDA}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$s^2$= $\frac{\sum_{i=1}^n(x_i - \overline{x})^2}{n-1}$  ~~  ~~  ~~
$s = \sqrt{s^2}$\\
$ \overline{x} = \frac{\sum_{i=1}^n (x_0,x_1,...,x_n)}{n}$ ~~  ~~
$\tilde{x} = \frac{x_{\lceil \frac{n+1}{2}\rceil} + x_{\lfloor \frac{n+1}{2}\rfloor}}{2}$\\
$range = max-min$ ~~  ~~
$IR = range_{25\%}$

\end{addmargin}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Friedmans ANOVA}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$k =$ Anzahl der Gruppen \\
$F_r = \frac{12}{n_{group}*k(k+1)} * \sum Rangsumme^2_{group} - 3n_{group}*(k+1)$\\
$df = k-1$ bei $n_{group}>=10$

\end{addmargin}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Hartleys $F_{max}$}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$F_{max} = \frac{max(s^2)}{min(s^2)}$
\end{addmargin}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Konfidenzintervall 95\%}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$KI_{-+} = \overline{x} -+ (1.96 * SE)$
\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Korrelation}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$cov(X,Y)=\frac{\sum{(x_i - \overline{x}) * (y_i - \overline{y})}}{n-1}$\\
$Pearson~r(X,Y) = \frac{cov(X,Y)}{s_X*s_Y}$\\
$Spearman~\rho(X,Y) = \frac{cov(Rang(X),Rang(Y))}{s_{Rang(X)}*s_{Rang(Y)}}$\\
$Kendal~\tau = \frac{C-D}{\sqrt{(C+D+T_Y)*(C+D+T_X)}}$

\end{addmargin}
\vspace{0.2cm}

\textbf{Kruskal-Wallis}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$H = \frac{12}{n*(n+1)} * \sum(\frac{Rangsumme^2_{group}}{n_{group}}) - 3*(n+1)$

\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Levenes Test}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
%$H_0$: Varianzen in verschiedenen Gruppen statistisch gleich\\
$\rightarrow$Einfaktorielle Unabh"angige ANOVA "uber Varianzen
\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Odds Ratio ($\chi^2$)}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$oddsratio = \frac{odds_{tanzen~nach~leckerli}}{odds_{tanzen~nach~lob}}$\\
$odds_{tanzen~nach~leckerli} = \frac{leckerli~und~tanzen}{leckerli~und~nicht~tanzen}$\\
$odds_{tanzen~nach~lob} = \frac{lob~und~tanzen}{lob~und~nicht~tanzen}$

\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}


\textbf{Post-Hoc Tests}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$k =$ Anzahl der Vergleiche, $j=$Rang\\
Bonferroni $\frac{\alpha}{k}$  ~~
Holm$\frac{\alpha}{j}$  ~~
B. \& H. $\frac{j}{k} * \alpha$
\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Regression}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$Y = (b_0 + b_1*X) + \epsilon_i$\\
$b_1 = \frac{\sum{(x_i-\overline{x}) * (y_i-\overline{y})}}{\sum{(x_i-\overline{x})^2}}$\\
$b_0 = \overline{y} - b_1 * \overline{x}$\\
$SQT$ = $\sum (y_i - \overline{y})^2$\\
$SQR = \sum (y_i - \hat{y}_i)^2$\\
$SQE = \sum (\overline{y} - \hat{y}_i)^2$\\
$MQR = \frac{SQR}{Beobachtungen-Regr.koeffizienten}$\\
$MQE = \frac{SQE}{Variablen}$\\
$F = \frac{MQE}{MQR}$\\
$R^2 = \frac{SQE}{SQT}$\\
$AIC = n*\ln (\frac{SQR}{n}) + 2k$
\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Shapiro-Wilk Test}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
%$H_0$ : Normalverteilung liegt vor\\
$W =\frac{b^2}{S^2}$\\
$b = \sum_{i=1}^k \alpha_i * (y_{n-i+1}-y_i)$\\
$S^2 = \sum{x_i^2} - \frac{1}{n}*(\sum{x_i})^2$\\
$k = \frac{n}{2}$ wenn n gerade, $ \frac{n-1}{2}$ sonst
\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}

\textbf{t-Test Abh"angig}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$t=\frac{Mittlere~Differenz~pro~Proband}{\frac{Standardabweichung~der~Differenzen}{\sqrt{Gruppengr"oße}}}$\\
$df = n_{group}-1$\\
$r = \sqrt{\frac{t^2}{t^2+df}}$
\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}
    
\textbf{t-Test Unabh"angig}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
%$H_0$ = 2 Mittelwerte sind gleich\\
$t=\frac{\overline{x_1} - \overline{x_2}}{\sqrt{\frac{s^2_1}{n_1} + \frac{s^2_2}{n_2}}}$\\ 
Pooling\\
$t=\frac{\overline{x_1} - \overline{x_2}}{\sqrt{\frac{s^2_p}{n_1} + \frac{s^2_p}{n_2}}}$ \\
$s^2_p = \frac{(n_1-1) * s^2_1 + (n_2-1) * s^2_2}{n_1+n_2-2}$
$=\frac{\overline{x_1} - \overline{x_2}}{\sqrt{s^2_p * (\frac{1}{n_1} + \frac{1}{n_2})}} $\\
$df = n_1+n_2-2$\\
$r = \sqrt{\frac{t^2}{t^2+df}}$
\end{addmargin}

\vspace{0.3cm}

\textbf{Wilcoxons Rangsummen / Mann-Whitney }
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$W_{group} = \sum{(ranks_{group})} - \frac{n_{group}*(n_{group}+1)}{2}$

\end{addmargin}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Wilcoxons Vorzeichen-Rang}
\begin{addmargin}[10pt]{0pt}
$T = min(T_+, T_-)$\\
$\overline{T} = \frac{n*(n+1)}{4}$\\ $SE_{\overline{T}} = \sqrt{\frac{n*(n+1)*(n+2)}{24}}$\\
$z = \frac{T-\overline{T}}{SE_{\overline{T}}}$
\end{addmargin}



\begin{tiny}
Statistik f"ur Digital Humanities, WS2021, Uni LE, Computational Humanities
\end{tiny}

\end{document}
